\documentclass{memoir}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tocloft}
\usepackage{xcolor}

 \geometry{
 a4paper,
 total={170mm,257mm},
 left=20mm,
 top=20mm,
 }

\addto\captionsfrench{
  \renewcommand{\contentsname}{Plan du cours}
}

\title{Économie générale et appliquée}
\author{Giorgio Caculli}
\date{\today}

\setsecnumdepth{subsection}
\maxtocdepth{subsection}

\begin{document}

\maketitle

\newpage
\chapter*{Avant-Propos}
\label{chap:avant_propos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\nameref{chap:avant_propos}}
\section*{Objectif du cours}
L'objectif du cours est d'une part d'amener l'étudiant à prendre consicence de l'importance des réalités économiques, grâce à la compréhension du fonctionnement de l'économie nationale et mondiace. D'une part, il a pour objectif de rendre l'étudiant capable de tenir un discours économique simple mais cohérent, d'éviter les contresens, les approximations et les erreurs d'échelles.

\section*{Démarches d'apprentissages - Méthodologie}
Cours essentiellement magistral mais où une démarche participative et de questionnement de la part est souhaitée.\\
Il vous est demandé de suivre activement l'actualité économique.

\section*{Remarque préalable}
Ces notes de cours ont pour vocation de faciliter votre prise de notes. Elles ne remplacent pas la présence au cours:\\
\begin{enumerate}
\item Parce que certains développements de ce syllabus sont volontairement sommaires: vous êtes ainsi amenés à les compléter par vos propres notes de cours.
\item Certains points de chapitres sont abordés uniquement en classe. Je vous préviendrai le cas échéant.
\item Ce support est redigé dans un langage formel et dans des termes économiques précis. La présentation en classe vous permettra de vous familiariser avec ce vocabulaire.
\end{enumerate}

\newpage
\tableofcontents

\newpage
\chapter*{Introduction}
\label{chap:intro}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\nameref{chap:intro}}
\section*{Pourquoi s'intéresser à l'économie? Pourquoi l'étudier?}
De nombreux actes et gestes de la vie quotidienne peuvent être analysés en termes d’économie.\\
Par exemple : travailler ou ne pas travailler, se nourrir bien ou mal, vendre ou acheter, épargner ou emprunter, etc\ldots.\\
Ceux-ci engendrent ce que les spécialistes appellent les flux économiques et obéissent aux lois qui constituent aujourd’hui la science économique.\\
En fait, la pratique économique existe depuis la préhistoire lorsque l’homme a commencé à échanger certains biens et c’est bien plus tard que sont apparues les premières tentatives d’explication du comportement de l’homme.\\
La  science  économique  essaye  d’expliquer  les  actes  posés  par  les  individus,  leur  cause,  leur conséquence ainsi que les lois auxquellesils obéissent.\\
Il est important de comprendre l’économie pour nous aider à forger une opinion valable et à poser des choix judicieux.\\
En effet, tous ceux qui participent à l’activité économique doivent procéder à des choix

\chapter{Introduction - Les notions de base}
\section{Qu'est-ce que l'économie?}

Besoin
-> Primaires
-> Secondaires
-------v------
   Illimités

Biens:
-> Économiques
---> Ressources
------v-------
   Limités

-> Libres
---> Gratuits
---> Grande quantité
---> Pas d'activité de production


Illimités <-> limités = inadéquation => Problème économique: CHOIX
-> Consommateurs?
---> Système capitaliste
---> Économie de marché
-> État?
---> Système communiste
---> Économie de commandemant

Pyramide de Maslow

1: Besoins de réalisation
2: Besoins d'estime
3: Besoins d'appartenance
4: Besoins de sécurité
5: Besoins phisiologiques

1 -> 3 = besoins secondaires
4 -> 5 = besoins primaires

ERG

E: Existence
R: Relatedness
G: Grow

Besoin: Toute aspiration humaine ou sentiment de privation.

Input -> usine -> output

Facutres de production
-> Matière primaire
-> Facteur travail

Ressources naturelles

MP

Besoins

1 -> Consommation directe
2 -> Activité de production
3 -> Succession de cycles de production

Le système communiste (Marx)

Primauté de la collectivité

Consommateurs
-> Ménages
-> f. travail

Etat PLAN
-> Détenteurs ressources

Outputs
-> Entreprises
-> Inputs

Etat PLAN -> Facteurs -> Outputs
Ouputs -> Produits -> Etat PLAN
Consommateurs -> Force de travail -> Etat PLAN
Ouputs -> Remunération -> Consommateurs
Etat PLAN -> Biens -> Consommateurs
Consommateurs -> Outputs -> Monnaie

\chapter{Les ménages}
\section{La population / la démographie}

La démographie:
Étudie les mouvements de la population pour comprendre certaines évolutions de l'économie.

\subsection{Evolution de la population}
Le montant total de la population à un instant T - la population une année précédente ($T_{-1}$)

Taux d'accroissement de la population = $\frac{Pop_t - Pop_{t_{-1}}}{Pop_{t_{-1}}}$

01/01/2020 = 11 492 641 individus en belgique

nb de naissance / nb de femmes de 15 à 49 ans

esperance de vie = nombre moyen d'années que peut esperer vivre un individu à un ensemble donné.

les ménages regroupent les individus en cellules familiales et ils ont comme premiere fonction consommation pour pouvoir satisfaire leurs besoins

\subsection{La théorie de Keynes}

(Graph)
X: Revenu des ménages
Y: Consommation des ménages

Consommation minimale: $C_0$
Consommation croissante

\subsection{L'effet d'inertie (Brown)}
\subsection{La théorie du revenu permanent}

\end{document}
